---
title: >-
    بخش ۳۷ - بسحق شیرازی
---
# بخش ۳۷ - بسحق شیرازی

<div class="n" id="bn1"><p>اسم شریفش شیخ احمد و کنیتش ابواسحق مشهور به اطعمه و سبب این لقب اینکه او سخن در وصف اطعمه می‌فرموده. بعضی او را مردی خوش طبع شمرده‌اند و حال آنکه شیخی بزرگوار و فاضلی عالی مقدار، صاحب وجد و حال و مجموعهٔ صفات کمال است. به خدمت شاه نعمت اللّه کرمانی رسیده و ارادت حاصل کرده. به بعضی از اشعار سید نعمت اللّه اقتفا نموده و از آن جمله شاه نعمت اللّه گفته:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گوهر بحر بیکران ماییم</p></div>
<div class="m2"><p>گاه موجیم و گاه دریاییم</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>او گفته:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>رشتهٔ لاک معرفت ماییم</p></div>
<div class="m2"><p>گه خمیریم و گاه بغراییم</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>سید چون او را دیده فرموده: رشتهٔ لاک معرفت شمایید. به سید در جواب گفته که ما نمی‌توانیم از اللّه گفت، از نعمت اللّه می‌گوییم. جناب شاه داعی اللّه شیرازی با وی معاصر و معاشر و وی را تمجید کرده. مرثیه در وفاتش به نظم آورده. غرض، شیخ اشعار بسیار از هر مقوله دارند وبیشتر مصارع شمس الدین محمد حافظ شیرازی را به تضمین در شعر خود می‌آورند. مرقدش در تکیهٔ چهل تنان شیراز، و این چند بیت از اوست:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گیپاپزان سحر که سر کله واکنند</p></div>
<div class="m2"><p>آیا بود که گوشهٔ چشمی به ما کنند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چون از درون خربزه واقف نشد کسی</p></div>
<div class="m2"><p>هرکس حکایتی به تصور چرا کنند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>روزه داری و قناعت هوسم بود ولی</p></div>
<div class="m2"><p>چشمکی می‌زند آن برهٔ بریان که مپرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کس به بالای مزعفر مکناداش ترش</p></div>
<div class="m2"><p>که چنانم من ازین کرده پشیمان که مپرس</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>حکایت عدس و سفرهٔ خلیل اللّه</p></div>
<div class="m2"><p>ز من بپرس که مداح نعمت اللّهم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>پس از سی چله بر من کشف شد این راز پنهانی</p></div>
<div class="m2"><p>که بورانی است بادنجان و بادنجانست بورانی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>خور در رواق ازرق چون رو نهد به زردی</p></div>
<div class="m2"><p>یاد آیدم مزعفر در صحن لاجوردی</p></div></div>